
\medskip

%Dans le village de Jean, une brocante est organisée chaque année lors du premier week-end de juillet. Jean s'est engagé à s'occuper du stand de vente de frites. Pour cela, il fabrique des cônes en papier qui lui serviront de barquette pour les vendre. 
%
%Dans le fond de chaque cône, Jean versera de la sauce: soit de la mayonnaise, soit de la sauce tomate.
%
%\medskip
% 
%Il décide de fabriquer $400$ cônes en papier et il doit estimer le nombre de bouteilles de mayonnaise et de sauce tomate à acheter pour ne pas en manquer. 
%
%Voici les informations dont Jean dispose pour faire ses calculs : 
%
%\parbox{0.4\linewidth}{\textbf{Le cône de frites }: 
%
%\begin{center}
%\psset{unit=1cm}
%\begin{pspicture}(-2,0)(2,6)
%\psellipse(0,5.4)(1.8,0.35)
%\scalebox{.99}[0.3]{\psarc[linewidth=1.5pt](0,6.9){0.7}{180}{0}}%
%\scalebox{.99}[0.3]{\psarc[linewidth=1.5pt,linestyle=dashed](0,6.9){0.7}{0}{180}}%
%\psline(-1.8,5.4)(0,0)(1.8,5.4)
%\psline[linestyle=dashed](0,0)(0,5.4)
%\psline(-1.8,5.4)(1.8,5.4)\psframe(0,5.4)(-0.2,5.2)
%\uput[u](-1.8,5.4){A}\uput[u](0,5.4){B}\uput[u](1.8,5.4){C}
%\psline[linestyle=dashed](-0.7,2.05)(0.7,2.05)
%\uput[l](-0.7,2){E}\uput[r](0.7,2){G}\uput[ur](0,2){F}\uput[r](0,0){S}
%\end{pspicture}
%\end{center}
%
%La sauce sera versée dans le fond du cône jusqu'au cercle de diamètre [EG].}
%\hfill
%\parbox{0.57\linewidth}{
%
%\begin{center}\psset{unit=1cm}
%\begin{pspicture}(-3,0)(4,8.5)
%\rput(0.5,8){\textbf{Le schéma et les mesures de Jean }:}
%\pspolygon(-2.5,6.5)(2.5,6.5)(0,0)%CS
%\psline(-0.9,2.3)(0.9,2.3)%EG
%\psline(0,0)(0,6.5)%SB
%\psframe(0,6.5)(-0.2,6.3)%B
%\psframe(0,2.3)(-0.2,2.1)%F
%\uput[u](-2.5,6.5){A} \uput[ur](0,6.5){B} \uput[u](2.5,6.5){C} 
%\uput[ur](-0.9,2.3){E} \uput[ur](0,2.3){F} \uput[ul](0.9,2.3){G} 
%\uput[r](0,0){S} 
%\psline(-0.45,2.4)(-0.45,2.2)\psline(0.45,2.4)(0.45,2.2)
%\psline(-1.25,6.6)(-1.25,6.4)\psline(1.25,6.6)(1.25,6.4)
%\psline(-1.35,6.6)(-1.35,6.4)\psline(1.35,6.6)(1.35,6.4)
%\psline[linestyle=dashed]{<->}(1.2,0)(1.2,2.3)\uput[r](1.2,1.15){5 cm}
%\psline[linestyle=dashed]{<->}(3,0)(3,6.5)\uput[r](3,3.25){20 cm}
%\psline[linestyle=dashed]{<->}(-2.5,7.)(2.5,7.)\uput[u](0,7){12 cm}
%\end{pspicture}
%\end{center}
%
%B est le milieu de [AC] 
%
%F est le milieu de [EG] 
%
%BS = 20 cm ; FS = 5 cm ;  AC= 12cm 
%}
%
%\medskip
%
%\textbf{Les acheteurs }: 
%
%80\,\% des acheteurs prennent de la sauce tomate et tous les autres prennent de la mayonnaise. 
% 
%\medskip
%
%\textbf{Les sauces} : 
%
%La bouteille de mayonnaise est assimilée à un cylindre de révolution dont le diamètre de base est 5~cm et la hauteur est 15 cm. 
%
%La bouteille de sauce tomate a une capacité de $500$~mL. 
%
%\medskip

\begin{enumerate}
\item %Montrer que le rayon [EF] du cône de sauce a pour mesure $1,5$ cm. 
Les droite (FG) et (BC) car perpendiculaires à la même droite (SB). On peut donc d'après la propiété de Thalès avec les triangles SFG et SBC, écrire :

$\dfrac{\text{SF}}{\text{SB}} = \dfrac{\text{FG}}{\text{BC}} $, soit $\dfrac{5}{20} = \dfrac{\text{FG}}{6}$ d'où FG $= \dfrac{5}{20} \times 6 = \dfrac{6}{4} = \dfrac{3}{2} = 1,5$~cm.
\item %Montrer que le volume de sauce pour un cône de frites est d'environ $11,78$~cm$^3$.
Le volume d'un cône est égal à $\dfrac{\pi \times \text{EF}^2 \times \text{SF}}{3} =  \dfrac{\pi \times 1,5^2 \times 5\pi}{3} = \dfrac{15\pi}{4} \approx 11,781$, soit 11,78~cm$^3$ au centième près 
\item %Déterminer le nombre de bouteilles de chaque sauce que Jean devra acheter. 
Jean doit remplir 80\,\% des 400 cônes, de sauce tomate soit $400 \times \dfrac{80}{100} = 4 \times 80 = 320$ cônes.

320 cônes de 11,78~cm$^3$ de sauce tomate représentent $320 \times 11,78 = \num{3769,6}$~cm$^3$. 

Il a donc besoin de $\dfrac{\num{3769,6}}{500} \approx 7,5$ bouteilles soit 8 bouteilles de sauce tomate.

Pour la mayonnaise il lui faut remplir 80 cônes soit $80 \times 11,78 = 942,4$~cm$^3$.

Or chaque bouteille de mayonnaise a un volume de : $\pi \times 2,5^2 \times 15 = 93,75\pi \approx \num{294,524}$~cm$^3$. Il lui donc acheter 

$\dfrac{942,4}{294,524} \approx 3,2$ soit 4 bouteilles de mayonnaise.

Il lui faut donc 8 bouteilles de sauce tomate et 4 bouteilles de mayonnaise.
%\emph{Toute trace de recherche même non aboutie devra apparaitre sur la copie.} 
\end{enumerate}

\medskip

%\textbf{Rappels: } Volume d'un cône de révolution : $\dfrac{\pi \times \text{rayon}^2 \times \text{hauteur}}{3}$
%
%\phantom{Rappels: } Volume d'un cylindre de révolution  : $\pi \times  \text{rayon}^2 \times \text{hauteur}$ 
%
%\phantom{Rappels: } \num{1000} cm$^3 = 1$ Litre 



